\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{figure}[t]
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, left]{tecnm}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
      \includegraphics[height=2cm, right]{itt}
    \end{subfigure}
  \end{figure}
  \par
  \vspace{0.3cm}
  \centering
  \huge TECNOLÓGICO NACIONAL DE MÉXICO \par
  \vspace{0.3cm}
  \large INSTITUTO TECNOLÓGICO DE TIJUANA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large SUBDIRECCIÓN ACADÉMICA \par
  \vspace{0.3cm}
  \large DEPARTAMENTO DE SISTEMAS Y COMPUTACIÓN \par
  \vspace{1cm}
  \large SEMESTRE AGOSTO-DICIEMBRE 2019 \par
  \large INGENIERÍA EN SISTEMAS COMPUTACIONALES \par
  \vspace{1cm}
  \large SISTEMAS PROGRAMABLES SCC-1023 SC7B \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE A5.1 Ensamble y programación Modulo Sensor color RGB TCS34725 y Wifi \par
  \vspace{0.3cm}
  \LARGE UNIDAD 5 \par
  \vspace{1cm}
  \LARGE NERV \par
  \large AGUIAR SOLIS PABLO 16211958 \par
  \large AGUILA TORRES DANIEL SANTIAGO 16211959 \par
  \large AGUILAR SAJAROPULOS IVAN JAVIER 16211960 \par
  \large NAVARRETE LOPEZ LEONARDO 16212051 \par
  \vspace{1cm}
  \large M.T.I.C. JAIME LEONARDO ENRIQUEZ ALVAREZ \par
  \vspace{1cm}
  \large TIJUANA, BAJA CALIFORNIA \par
  \large 07 DE NOVIEMBRE DEL 2019 \par
\end{titlepage}

\title{A5.1 Ensamble y programación Modulo Sensor color RGB TCS34725 y Wifi}

\author{
  \IEEEauthorblockN{
    Pablo Aguiar Solis\IEEEauthorrefmark{1},
    Daniel Santiago Aguila Torres\IEEEauthorrefmark{2}, \\
    Ivan Javier Aguilar Sajaropulos\IEEEauthorrefmark{3},
    Leonardo Navarrete Lopez\IEEEauthorrefmark{4}}
  \IEEEauthorblockA{\textit{Departamento de Sistemas y Computación} \\
    \textit{Instituto Tecnológico de Tijuana}\\
    Tijuana, México \\
    \IEEEauthorrefmark{1}pablo.aguiar17@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{2}daniel.aguila16@tectijuana.edu.mx, \\
    \IEEEauthorrefmark{3}ivan.aguilar16@tectijuana.edu.mx,
    \IEEEauthorrefmark{4}leonardo.navarrete17@tectijuana.edu.mx
  }
}

\maketitle

\begin{abstract}
En esta práctica se utilizó un microcontrolador NodeMCU ESP32 Wifi y un sensor de color RGB TCS34725 para clasificar objetos según su color. El microcontrolador actualiza contadores para cada color cuando identifica un color diferente. Estos colores pueden ser consultados desde una página web servida por el microcontrolador.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
esp32, wifi, sensor, RGB, TCS34725, clasificación, color, KNN
\end{IEEEkeywnnnords}

\renewcommand\figurename{Figura}
\setcounter{figure}{0}

\section{Marco teórico}
\subsection{Sensor de color RGB TCS34725}
Es un sensor de reconocimiento de colores que es utilizado comúnmente en conjunto con arduino y raspberry pi, este mismo incluye un sensor de RGB y de luz blanca \cite{cetronic}. 

Cuenta con un filtro bloqueador de IR, lo que minimiza el espectro IR, logrando medidas más precisas \cite{tcs34725_arduino}.

Sus características son:
\begin{itemize}
\item Tiene 6 pines.
\item Incluye un regulador de voltaje que permite su uso entre 3.3\si{\volt} y 5\si{\volt}.
\item Solo se necesitan utilizar los pines $I2C$ ($SCL$ y $SCA$) en conjunto con $GND$ y $V_{IN}$.
\item Su peso es de 3.23g
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \caption{Sensor de color RGB TCS34725}
  \label{fig:TCS34725}
  \includegraphics[width=0.25\textwidth, center]{tcs34725}
\end{figure}

\subsection{K-Nearest Neighbors (KNN)}
Es un algoritmo de reconocimiento de patrones de aprendizaje supervisado, que no depende directamente de parámetros en concreto, es utilizado para clasificación o regresión de datos. En ambos casos, el valor ingresado depende de una cantidad $K$ de objetos cercanos en un espacio en el que se encuentran los valores.

En la clasifiación KNN, tenemos que las salidas están compuestas de clases, y un objeto detectado es clasificado dependiendo de la cantidad de vecinos que estén cercanos a él, en base a esos vecinos se identifica donde se clasificará dicho objeto. El objeto es asignado en la clase con la mayor cantidad de vecinos presentes.

Por ejemplo: En el caso de esta práctica, se muestrearon valores que representan lecturas de un color. Si en dado caso se pusiera un objeto rojo frente al sensor, el sensor enviará lecturas del objeto actual que está viendo y lo pondrá en un plano donde se obtendrán 5 lecturas cercanas ya predefinidas y se comparan con las del objeto actual, y el objeto actual se clasificara del color que más veces se presente. Si de las 5 lecturas cercanas 3 de ellas caen en la clasificación de rojo, el objeto se clasifica como un objeto rojo \cite{wikipedia_2019}.

\begin{figure}[H]
  \caption{Clasificación KNN}
  \label{fig:knn}
  \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{knn}
\end{figure}

\subsection{t-Distributed Stochastic Neighbor Embedding (t-SNE)}
t-SNE (T-distributed Stochastic Neighbor Embedding) es un algoritmo diseñado para la visualización de conjuntos de datos de alta dimensionalidad. Si el número de dimensiones es muy alto, Scikit-Learn recomienda en su documentación utilizar un método de reducción de dimensionalidad previo (como PCA) para reducir el conjunto de datos a un número de dimensiones razonable (por ejemplo 50), lo que reducirá el ruido y aligerará la ejecución de t-SNE.

t-SNE se ejecuta en dos pasos: en primer lugar construye una distribución de probabilidad sobre parejas de muestras en el espacio original, de forma tal que las muestras semejantes reciben alta probabilidad de ser escogidas, mientras que las muestras muy diferentes reciben baja probabilidad de ser escogidas.

En segundo lugar, t-SNE lleva los puntos del espacio de alta dimensionalidad al espacio de baja dimencionalidad de forma aleatoria, define una distribución de probabilidad semejante a la vista en el espacio destino (el espacio de baja dimensionalidad), y minimiza la denominada divergencia Kullback-Leibler entre las dos distribuciones con respecto a las posiciones de los puntos en el mapa (la divergencia de Kullback-Leibler mide la similitud o diferencia entre dos funciones de distribución de probabilidad). Dicho con otras palabras: t-SNE intenta reproducir la distribución que existía en el espacio original en el espacio final \cite{reguant_2017}.

El concepto principal consiste en que los puntos cercanos (en el espacio multidimensional) se atraen y los distantes se repelen. Para conseguir este objetivo el algoritmo tiene unos cuantos parámetros que se permiten alterar. La “perplexity” es la cantidad de vecinos que un simple punto puede afectar. Por lo que he visto hasta ahora un valor entre 30-50 suele ser el óptimo. Luego tenemos epsilon que nos sirve para determinar el tamaño de los pasos de aprendizaje. Valor pequeño el algoritmo le cuesta más a encontrar el óptimo. Con un valor grande te lo puedes pasar. Finalmente la cantidad de iteraciones o steps para conseguir la convergencia. A más iteraciones en teoría más cerca del valor óptimo, pero como es evidente como más iteraciones más tiempo de computación requieres \cite{inicio}.

\begin{figure}[H]
  \caption{t-SNE de la base de datos MNIST de dígitos}
  \label{fig:t-sne-mnist}
  \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{t-sne-mnist}
\end{figure}

\section{Desarrollo}

Esta práctica utilizaron los siguientes materiales.
\begin{itemize}
\item 1 NodeMCU ESP32 Wifi
\item 2 protoboards
\item 1 sensor de color RGB TCS34725
\item 1 LED RGB de ánodo común
\item 3 resistencias de 220 \si{\kilo\ohm}
\item Jumpers
\item Una hoja con colores diferentes
\end{itemize}

Se siguió el esquemático de la figura \ref{fig:circuito_schem} y se colocaron los componentes como muestra el diagrama de la figura \ref{fig:circuito_bb}. También se colocó un microcontrolador NodeMCU ESP32 Wifi al circuito con el programa del anexo \ref{anexo:esp32}. Este programa lee continuamente los datos del sensor de color RGB TCS34725 y los clasifica con el algoritmo KNN como ruido o como color rojo, verde, azul, amarillo, magenta, cyan o blanco.

\begin{figure}[H]
  \caption{Esquemático del circuito}
  \label{fig:circuito_schem}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth, center]{circuito_schem}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Diagrama del circuito}
  \label{fig:circuito_bb}
  \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{circuito_bb}
\end{figure}

El circuito quedó como lo muestra la figura \ref{fig:foto-circuito}. Se utilizaron dos protoboards para colocar el microcontrolador, el sensor y el LED RGB.

\begin{figure}[H]
  \caption{Foto del circuito}
  \label{fig:foto-circuito}
  \includegraphics[width=0.40\textwidth, center]{foto_circuito}
\end{figure}

El algoritmo KNN necesita datos de entrenamiento para funcionar. Se muestrearon datos del sensor para clasificar cada color con la hoja de la figura \ref{fig:hoja-colores} y también se muestreo ruido en diferentes condiciones. Los datos se registraron en un archivo CSV y se embebieron en el microcontrolador.

\begin{figure}[H]
  \caption{Hoja de colores muestreados}
  \label{fig:hoja-colores}
  \includegraphics[width=0.15\textwidth, center]{hoja_colores}
\end{figure}

Graficamos los datos muestreados del archivo CSV con el algoritmo t-SNE. Este algoritmo reduce las 4 dimensiones que obtiene el sensor (R, G, B, C) en solo 2 dimensiones que pueden ser representadas en un plano y esto nos permite identificar conjuntos de datos relacionados. En este caso, los puntos del mismo color se encuentran agrupados como muestra la figura \ref{fig:t-sne}. Hay puntos amarillos y cyan que se encuentran lejos de sus grupos, esto ocasionó problemas al clasificar algunos objetos. A veces objetos amarillos eran clasificados como blancos y objetos cyan eran clasificados como verdes. Esto pudo ser arreglado eliminando estas muestras incorrectas.

\begin{figure}[H]
  \caption{t-SNE de los datos del sensor}
  \label{fig:t-sne}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{t-sne}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \caption{Prueba del circuito}
  \label{fig:prueba-circuito}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth, center]{prueba_circuito}
\end{figure}

Cuando el microcontrolador detecta un cambio de color, cambia el color del LED RGB como lo muestra la figura \ref{fig:prueba-circuito} e incrementa un contador para ese color. Para poder mostrar los valores de los contadores, se programó un servidor web en el microcontrolador con un application program interface (API) para obtener y modificar estos contadores.

\begin{figure}[H]
  \caption{Aplicación web}
  \label{fig:web-app}
  \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{web-app}
\end{figure}

Se desarrolló una aplicación web con ReactJs que es un framework creado por Facebook. Debido a que el código de este framework excede el tamaño de la memoria del NodeMCU ESP32 se tuvo que agregar como Content Delivery Network (CDN). Esto quiere decir que el framework es descargado de Internet en lugar de ser proporcionado por el microcontrolador. Esta limitación hace necesaria una conexión a Internet por parte del usuario por lo que el NodeMCU ESP32 no puede servir como un punto de acceso (AP) y es necesario conectarse a una red.

El resto del código pudo ser embebido en el microcontrolador con webpack y xxd. Se usó webpack para minimizar el código y posteriormente se utilizó xxd para embeber el código en el NodeMCU ESP32 como un vector de bytes en hexadecimal.

\section{Conclusiones}
\subsection{Aguiar Solis Pablo}
Implementar un algoritmo para la detección de colores, conocido como KNN fue la parte más complicada, es un algoritmo potencialmente preciso pero requiere muchos datos y lo vuelve lento. El resto en general fue sencillo. Aunque tuvimos algunas complicaciones con el ESP como servidor, no por su dificultad sino por el tamaño de la aplicación web, que fue desarrollada en ReactJS, intentamos cargar todos los archivos pero el ESP no podía atender la petición porquey el algoritmo KNN es computacionalmente intensivo. Nos entretuvimos un tiempo tratando de resolver el problema, al final optamos por el uso de CDNs de ReactJS y no tratar tantas muestras para el algoritmo KNN. Fue una practica divertida, conocimos nuevos componentes y utilizamos por primera vez el NodeMCU ESP-32.

\subsection{Aguila Torres Daniel Santiago}
Me divertí mucho con la práctica porque es un problema interesante que podemos solucionar con nuestros conocimientos técnicos y con herramientas que están a nuestro alcance. No tomamos las mejores decisiones en cuanto al algoritmo de clasificación para este caso de uso en particular, porque KNN es un algoritmo muy lento y quizá otro algoritmo como una máquina de soporte de vectores (SVM) o una red neuronal (NN) hubiera sido mucho mejor para clasificar datos en un microcontrolador. Tambien tuvimos problemas porque no conocíamos las limitaciones de memoria y procesamiento del NodeMCU ESP32 y tampoco no sabíamos si podía soportar el software que desarrollamos, pero después de muchos ajustes todo funcionó bien.

\subsection{Aguilar Sajaropulos Ivan Javier}
En conclusión la práctica fue compleja y algo complicada, más que nada por el uso del algoritmo KNN que entender fue un poquito complicado de en un inicio y existieron un par de complicaciones debido a la memoria limitada del ESP que limitaban la velocidad y cantidad de muestras que podiamos obtener o clasificar. En cuanto a la parte de la pagina web, fue divertido y no tan complicado, como hacer que funcionara el algoritmo.

\subsection{Navarrete Lopez Leonardo}
Dentro de la práctica lo que se llevo a cabo fue el estudio y uso de un algoritmo que poco de el yo sabia en donde su objetivo que implementamos fue el reconocimiento de colores haciendo uso del sensor y el ESP en donde ya teniamos algo de experiencia en su uso aprovechando esa experiencia para poder implementarlo con el algoritmo la actividad fue algo complicada y un poco tardía pero me gusto la practica ya que fue bastante didactica asi como tambien poder visualizar los resultados de forma practica y física en el led y en la pantalla en la interfaz de cierta manera despierta el interes a poder expandir y explotar las capacidades y alcances y poder usarlo de una manera mas aplicada ya sea por uso informal o uno mas formal en el área laboral.

\renewcommand\refname{Referencias}

\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{refs}

\clearpage
\onecolumn
\renewcommand\appendixname{Anexo}

\begin{appendices}
  \section{Repositorio de la práctica}
  \label{anexo:repositorio}
  \url{https://gitlab.com/PaperMonoid/sistemas-programables/tree/master/practica-7/anexo}

  \section{Código de NodeMCU ESP32}
  \label{anexo:esp32}
  \lstinputlisting[language=C++]{anexo/anexo.ino}

  \clearpage
  
  \section{Fotos de exposiciones}
  \label{anexo:fotos}
  \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{foto-1}
  \end{figure}
  \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{foto-2}
  \end{figure}
  \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{foto-3}
  \end{figure}
  \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{foto-4}
  \end{figure}
  \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{foto-5}
  \end{figure}
  \begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=0.33\textwidth, center]{foto-6}
  \end{figure}
\end{appendices}

\clearpage

\end{document}
